Un des principaux apports des machines de Turing est la consolidation de la théorie introduite par la thèse de Church (1935): la théorie de la calculabilité ou encore appelée théorie de la décidabilité (voir la sous-section~\ref{subsec:calculabilite}). Un des aspects de cette théorie est que cette thèse à son origine peut en réalité s'énoncer de plusieurs manières selon le modèle de calcul que l'on considère sans en modifier la théorie. Autrement dit, pour tous les modèles de calculs aussi expressifs que les machines de Turing (comme les fonctions récursives ou le $\lambda$-calcul), on peut énoncer une variante équivalente de la thèse de Church. 

Dans cette leçon, on travaille avec la thèse de Church exprimée pour le modèle de machines de Turing (également appelée thèse de Turing-Church) : \emph{les fonctions calculables par un algorithme sont les fonctions calculables par une machine de Turing} \cite{Wolper}. On énonce une thèse : ce n'est ni une hypothèse, ni un théorème. Nous ne pouvons pas la montrer formellement car la notion d'algorithme ne possède pas de définition formelle. Cependant nous allons mettre en avant deux arguments qui conforte cette thèse: 
\begin{itemize}
	\item le modèle de calcul des machines de Turing déterministe est robuste (voir la sous-section~\ref{subsec:extension});
	\item les autres modèles de calculs formels tels que les fonctions $\mu$-récursives et le $\lambda$-calcul sont équivalents aux machines de Turing déterministes (voir la sous-section~\ref{subsec:equivalence}).
\end{itemize}

	
\subsection{Les machines de Turing sont un modèle robuste}
\label{subsec:extension}

Le modèle des machines de Turing est robuste: il n'existe pas d'extension naturelle d'une machine de Turing déterministe qui permette de décider un nouveau langage qui n'était pas encore décidable. Toute extension d'une machine de Turing est équivalente à une machine de Turing déterministe telle que l'on l'a défini à dans la définition~\ref{def:MTdet}. Dans cette leçon, nous nous sommes concentré sur trois exemples d'extensions \cite{Wolper}: les machines de Turing déterministe à rubans multiples, les machines de Turing déterministes à ruban bi-infini et les machines de Turing non-déterministes. On va montrer que chacune de ces extensions est équivalente à une machine de Turing déterministe au sens de leur expressivité, c'est-à-dire que les familles des langages qu'elles décident sont égales. Autrement dit, nous pouvons en simuler une avec l'autre et réciproquement.


\paragraph{Étude des machines de Turing déterministes à plusieurs rubans} Une machine de Turing déterministe à plusieurs rubans est définie comme une machine de Turing déterministe comportant plusieurs rubans avec plusieurs têtes de lectures qui agissent simultanément mais indépendamment sur chacun des rubans. La fonction de transition prend en compte toutes les informations sur l'ensemble des rubans pour faire son choix et agit (en écriture ou en lecture) sur tous les rubans. Formellement on la définit par le même heptuplet $\mathcal{M} = (\mathcal{Q}, \Gamma, \Sigma, \delta, s, \#, F)$ de la machine de Turing déterministe (définition~\ref{def:MTdet}) tel que on redéfinit uniquement la fonction de transition par $\delta : \mathcal{Q} \times \Gamma^{k} \rightarrow \mathcal{Q} \times \Gamma^{k} \times \{\leftarrow; \rightarrow\}^{k}$ où $k \geq 1$. Une configuration d'une telle machine de Turing est un élément de $(\Gamma^{*})^{k} \times \mathcal{Q} \times (\epsilon \cup \Gamma^{*}(\Gamma \setminus \{\#\}))^{k}$. 

Les machines de Turing déterministes et les machines de Turing déterministes à plusieurs rubans sont équivalentes. Comme, une machine de Turing déterministe est une machine de Turing déterministe à plusieurs rubans, on montre la réciproque. On construit alors une machine de Turing déterministe simulant une machine de Turing déterministe à $k$ rubans. Cette simulation consiste à définir comment utiliser l'unique ruban de notre machine de Turing déterministe. Sur ce dernier, on considère que les cases à la position $i$ modulo $k$ sur le ruban de la machine de Turing déterministe représentent les cases du ruban $i$ de la machine de Turing que l'on simule. La figure~\ref{fig:PTplusieursRubans} présente un exemple de cette simulation pour une machine de Turing déterministe à deux rubans. 

\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{tape/.style={minimum size=.6cm, draw}}
	\begin{scope}[start chain=0 going right, start chain=1 going right, start chain=2 going right, node distance=0mm]
	\foreach \x [count=\i] in {\textbrown{a},\textbrown{b},\textbrown{c},\textbrown{d},,,\textbrown{$\#$},\textbrown{$\#$},\textbrown{$\#$}} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=0, tape, outer sep=0pt] (n\i) {\x};
		\draw (n\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(n\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (n\i.south east) -- cycle;		
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=0, tape] (n\i) at (0,0) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (n\i.north west) -- (n\i.south west);     
		\else
		\node [on chain=0, tape] (n\i) {\x};
		\fi
		\fi
		
	}
	\foreach \x [count=\i] in {\textblue{y},\textblue{z},\textblue{w},,,\textblue{$\#$},\textblue{$\#$},\textblue{$\#$},\textblue{$\#$}} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=1, tape, outer sep=0pt] (m\i) {\x};
		\draw (m\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(m\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (m\i.south east) -- cycle;
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=1, tape] (m\i) at (0,2) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (m\i.north west) -- (m\i.south west);      
		\else
		\node [on chain=1, tape] (m\i) {\x};
		\fi
		\fi
		
	}
	\node [tape, above left=.35cm and 1cm of n1, draw=white] (q8) {};
	\node [tape, above left=.15cm and 1cm of n1, draw=white] (q7) {};
	\node [tape, above left=.25cm and 1cm of n1] (q) {$q$};
	\draw [>=latex, ->, draw=Brown] (q7) -| (n5); 
	\draw [>=latex, ->, draw=blue] (q8) -| (m6); 
	
	\foreach \x [count=\i] in {\textbrown{a},\textblue{y},\textbrown{b},\textblue{z},\textbrown{c},\textblue{w},\textbrown{d},,} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=2, tape, outer sep=0pt] (z\i) {\x};
		\draw (z\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(z\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (z\i.south east) -- cycle;
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=2, tape] (z\i)  at (8.5,0) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (z\i.north west) -- (z\i.south west);      
		\else
		\node [on chain=2, tape] (z\i) {\x};
		\fi
		\fi
	}
	\node [tape, above left=0.25cm and 0.5cm of z1] (q) {$q$};
	\draw [>=latex, ->] (q) -| (z4); 
	\draw [decorate, decoration={pre length=0.2cm,post length=0.2cm, snake, amplitude=.4mm},thick, ->] (5,1) -- (6.75,1);
	
	\end{scope}  
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple d'une simulation d'une machine de Turing déterministe à deux rubans par une machine de Turing déterministe.}
	\label{fig:PTplusieursRubans}
\end{figure}
	
\paragraph{Étude des machines de Turing déterministes à ruban bi-infini} Une machine de Turing déterministe à ruban bi-infini est définie comme une machine de Turing déterministe dont on peut parcourir le ruban dans les deux sens. La principale différence entre une machine de Turing déterministe à ruban bi-infinie et une machine de Turing déterministe est dans la définition de la fonction transition : il n'y a aucune contrainte sur le déplacement de la tête de lecture sur le ruban. Formellement, on la définit par le heptuplet $\mathcal{M} = (\mathcal{Q}, \Gamma, \Sigma, \delta, s, \#, F)$ équivalent à la définition~\ref{def:MTdet}, sur lequel on élimine les contraintes définies sur la fonction $\delta$. Lorsqu'on définit une configuration, on remarque qu'on trouve également une infinité de symboles blancs sur la partie gauche du ruban. Une configuration est alors un élément de $((\epsilon \cup (\Gamma \setminus \{\#\})\Gamma^{*}) \times \mathcal{Q} \times (\epsilon \cup \Gamma^{*}(\Gamma \setminus \{\#\}))$.

Les machines de Turing déterministes et les machines de Turing déterministes à ruban bi-infini sont équivalentes. Une machine de Turing déterministe est une machine de Turing déterministe à ruban bi-infini qui n'utilise pas la moitié de son ruban. Pour justifier l'équivalence entre une machine de Turing déterministe à un ruban et une machine de Turing bi-infini, on simule cette dernière par une machine à deux rubans avec une seule tête de lecture (les deux têtes de lectures de la machine de Turing déterministe à rubans multiples sont synchrones). Autrement dit on considère une machine avec un unique ruban de travail sur lequel on utilise une paire de symboles dans chacune des cases de son ruban. On fixe une case d'indice $0$ sur le ruban bi-infini (la case comportant le symbole $y$ dans la figure~\ref{fig:MTbiInfini} représentant cette simulation). On construit deux rubans : le premier représente la partie droite du ruban bi-infini et le second la partie gauche. Pour se ramener à une machine de Turing déterministe, nous pouvons considérer l'interprétation avec la paire de symboles ou appliquer la simulation précédente.
	
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{tape/.style={minimum size=.6cm, draw}}
	\begin{scope}[start chain=0 going right, start chain=1 going right, start chain=2 going right, node distance=0mm]
	\foreach \x [count=\i] in {,,\textbrown{a},\textbrown{b},\textbrown{c},\textblue{y},\textblue{z},\textblue{w},,} {
		\ifnum\i=10 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=2, tape, outer sep=0pt] (z\i) {\x};
		\draw (z\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(z\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (z\i.south east) -- cycle;
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=2, tape] (z\i)  at (0,0) {\x};
		\draw (z\i.north west) -- +(-.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm,mirror},thick] {-- ($(z\i.south west)+(-.1,0)$)} -- (z\i.south west) -- cycle;    
		\else
		\node [on chain=2, tape] (z\i) {\x};
		\fi
		\fi
		\ifnum\i=5
		\draw [line width=.2cm] (n\i.north east) -- (n\i.south east);
		\fi
	}
	\node [tape, above left=0.25cm and 0.5cm of z1] (q) {$q$};
	\draw [>=latex, ->] (q) -| (z4); 
	\draw [decorate, decoration={pre length=0.2cm,post length=0.2cm, snake, amplitude=.4mm},thick, ->] (5,1) -- (6.75,1);
	
	\foreach \x [count=\i] in {\textbrown{c},\textbrown{b},\textbrown{a},,,,,,} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=0, tape, outer sep=0pt] (n\i) {\x};
		\draw (n\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(n\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (n\i.south east) -- cycle;		
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=0, tape] (n\i) at (9,0) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (n\i.north west) -- (n\i.south west);     
		\else
		\node [on chain=0, tape] (n\i) {\x};
		\fi
		\fi
	}
	\foreach \x [count=\i] in {\textblue{y},\textblue{z},\textblue{w},,,,,,} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=1, tape, outer sep=0pt] (m\i) {\x};
		\draw (m\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(m\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (m\i.south east) -- cycle;
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=1, tape] (m\i) at (9,2) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (m\i.north west) -- (m\i.south west);      
		\else
		\node [on chain=1, tape] (m\i) {\x};
		\fi
		\fi
		
	}
	\node [tape, above left=.3cm and 1cm of n1] (q) {$q$};
	\draw [>=latex, ->] (q) -| (n2); 
	\draw [>=latex, ->] (q) -| (m2); 
	\end{scope}  
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple d'une simulation d'une machine de Turing déterministe à ruban bi-infini par une machine de Turing déterministe à deux rubans avec une seule tête de lecture (elle lit une paire de symboles).}
	\label{fig:MTbiInfini}
\end{figure}

\paragraph{Étude des machines de Turing non-déterministes} Les machines de Turing non-déterministes introduisent des choix intrinsèques à celle-ci dans sa fonction de transition. Elles ont été introduites pour simplifier la définition de ces machines de Turing déterministes qui décident certains problèmes comme la satisfiabilité d'une formule du langage propositionnel. La différence notable entre une machine de Turing non-déterministe et une machine de Turing déterministe est la fonction de transition qui devient une relation de transition afin d'exprimer le choix de la machine de Turing non-déterministe. Formellement, on la définit alors à l'aide d'un heptuplet $\mathcal{M} = (\mathcal{Q}, \Gamma, \Sigma, \delta, s, \#, F)$ équivalent à celui de la machine de Turing déterministe où seule la fonction de transition est redéfinie en une relation: $\delta \subseteq (\mathcal{Q} \times \Gamma) \times (\mathcal{Q} \times \Gamma \times \{\leftarrow; \rightarrow\})$. Pour le machines de Turing non-déterministes, les configurations se définissent comme pour les machines de Turing déterministes. 

Les transitions d'une machine de Turing non-déterministe sont définies par une relation donc pour une configuration donnée plusieurs configurations suivantes sont admissibles. La notion de configuration suivante doit être redéfinie afin de prendre en compte le choix que l'on effectue. La notion d'un langage accepté évolue suite à cette définition. La configuration suivante transcrit le choix de la machine de Turing non-déterministe car elle est donnée parmi les configurations atteignables via la relation. Une suite de configurations (donc une exécution d'une machine de Turing non-déterministe) pour une entrée donnée acceptée positivement peut conduire à un rejet ou à une exécution infinie alors qu'une autre exécution donnerait une réponse positive (voir la Figure~\ref{fig:MT-exec} pour un exemple d'exécution entre une machine de Turing non-déterministe et une machine de Turing déterministe). Par exemple, une machine de Turing non-déterministe vérifiant la satisfiabilité d'une formule du calcul propositionnel peut effectuer un mauvais choix et deviner une valuation ne satisfaisant pas la formule qui est pourtant satisfiable. On dit alors que un mot $w$ est accepté s'il existe une suite de configurations (de choix) définissant une exécution acceptante. Le langage accepté par une machine de Turing non-déterministe est alors l'ensemble des mots acceptés par celle-ci.

Les machines de Turing non-déterministes sont équivalentes aux machines déterministes. En remarquant qu'une machine de Turing déterministe est en réalité une machine de Turing non-déterministe (une fonction est en réalité une relation particulière), il nous reste plus qu'à montrer la réciproque. On peut alors simuler une machine de Turing non-déterministe par une machine de Turing déterministe à trois rubans (voir Figure~\ref{fig:MTnondet}). Nous simulons celle-ci par une machine de Turing déterministe (voir Figure~\ref{fig:PTplusieursRubans}). Il ne nous reste plus qu'à définir la machine de Turing déterministe à trois rubans. Le premier ruban de celle-ci contient l'entrée en lecture seule que l'on peut parcourir comme on le souhaite. Le second contient la liste des différentes suites des choix possibles résolvant le non-déterministe (on sait qu'elle est finie). Le troisième simule la machine non-déterministe en exécutant les choix indiqués par le second ruban.  

\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset{tape/.style={minimum size=.6cm, draw}}
	\begin{scope}[start chain=0 going right, start chain=1 going right, start chain=2 going right, start chain=3 going right, node distance=0mm]
	\foreach \x [count=\i] in {a,b,$w_3$,c,d,$w_4$,,,} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=2, tape, outer sep=0pt] (z\i) {\x};
		\draw (z\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(z\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (z\i.south east) -- cycle;
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=2, tape] (z\i)  at (0,2) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (z\i.north west) -- (z\i.south west);      
		\else
		\node [on chain=2, tape] (z\i) {\x};
		\fi
		\fi
	}
	
	\foreach \x [count=\i] in {\textbrown{a},\textbrown{b},\textbrown{c},\textbrown{d},\textbrown{$\dots$},,,,} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=0, tape, outer sep=0pt] (n\i) {\x};
		\draw (n\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(n\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (n\i.south east) -- cycle;		
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=0, tape] (n\i) at (8,0) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (n\i.north west) -- (n\i.south west);     
		\else
		\node [on chain=0, tape] (n\i) {\x};
		\fi
		\fi	
	}
	\foreach \x [count=\i] in {\textblue{1},\textblue{2},\textblue{3},\textblue{$\dots$},,,,,} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=1, tape, outer sep=0pt] (m\i) {\x};
		\draw (m\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(m\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (m\i.south east) -- cycle;
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=1, tape] (m\i) at (9,2) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (m\i.north west) -- (m\i.south west);      
		\else
		\node [on chain=1, tape] (m\i) {\x};
		\fi
		\fi
	}
	\foreach \x [count=\i] in {\textgreen{\textbf{$w_1$}},\textgreen{\textbf{$w_2$}},\textgreen{\textbf{$w_3$}},\textgreen{\textbf{$w_4$}},\textgreen{\textbf{$\dots$}},,\textgreen{$\#$},\textgreen{$\#$},\textgreen{$\#$}} {
		\ifnum\i=9 % if last node reset outer sep to 0pt
		\node [on chain=3, tape, outer sep=0pt] (s\i) {\x};
		\draw (s\i.north east) -- ++(.1,0) decorate [decoration={zigzag, segment length=.12cm, amplitude=.02cm}] {-- ($(s\i.south east)+(+.1,0)$)} -- (s\i.south east) -- cycle;		
		\else
		\ifnum\i=1 % if first node draw a thick line at the left
		\node [on chain=3, tape] (s\i) at (9,4) {\x};
		\draw [line width=.1cm] (s\i.north west) -- (s\i.south west);     
		\else
		\node [on chain=3, tape] (s\i) {\x};
		\fi
		\fi	
	}
	\node [tape, above left=.3cm and 1cm of m1, draw=white] (q8) {};
	\node [tape, above left=.2cm and 1cm of m1, draw=white] (q7) {};\\
	\node [tape, above left=.1cm and 1cm of m1, draw=white] (q6) {};
	\node [tape, above left=.2cm and 1cm of m1] (q) {$q$};
	\draw [>=latex, ->, draw=blue] (q7) -| (m3); 
	\draw [>=latex, ->, draw=OliveGreen] (q8) -| (s4); 
	\draw [>=latex, ->, draw=Brown] (q6) -| (n1);
	
	
	\node [tape, above left=0.25cm and 0.5cm of z1] (q) {$q$};
	\draw [>=latex, ->] (q) -| (z4); 
	\draw [decorate, decoration={pre length=0.2cm,post length=0.2cm, snake, amplitude=.4mm},thick, ->] (4.75,3) -- (6.5,3);
	
	\end{scope}  
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple d'une simulation d'une machine de Turing non-déterministe par une machine de Turing déterministe à trois rubans: le premier ruban (en vert) contient le mot d'entrée $w = w_1 w_2 w_3 \dots$ qui est en lecture seule, le deuxième ruban (en bleu) contient les choix de la machine de Turing non-déterministes et le dernier ruban (en marron) est un ruban de travail.}
	\label{fig:MTnondet}
\end{figure}

\subsection{Les autres modèles de calcul décident les mêmes langages}
\label{subsec:equivalence}

Le modèle des machines de Turing possède la même expressivité que les modèles de calculs tels que les fonctions récursives ou le $\lambda-$calcul. Nous allons montrer que les fonctions récursives (plus précisément les fonctions $\mu$-récursives) et que le $\lambda$-calcul sont équivalents aux machines de Turing en termes d'expressivité. 
	
\paragraph{Étude des fonctions $\mu$-récursives} Nous définissons la syntaxe et la sémantique des fonctions $\mu$-récursives \cite{Wolper}. Nous prouverons également leur équivalence avec les machines de Turing déterministes.

\begin{definition}[Syntaxe des expressions des fonctions $\mu$-récursives]
	Le langage $\mathcal{L}_{\mu R}$ des \emph{expressions des fonctions $\mu$-récursive} est défini par induction:
	\begin{itemize}
		\item $\mathbb{O}$ est une expression d'arité $0$;
		\item $\sigma$ est une expression d'arité $1$;
		\item $\pi_i^n$ où $n \in \N$ et $i \in \{1, \dots, n\}$ est une expression d'arité $n$;
		\item Si $F$ est une expression d'arité $n$ et que $G_1, \dots, G_n$ sont des expressions d'arité $l$, alors $\circ \left(F, G_1, \dots, G_n\right)$ est une expression d'arité $l$;
		\item Si $F$ est une expression d'arité $n$ et que $G$ est une expression d'arité $n+2$, alors $\textrm{rec}\left(F, G\right)$ est une expression d'arité $n+1$;
		\item Si $F$ est une expression d'arité $n+1$, alors $\textrm{mu}(F)$ est une expression d'arité $n$.
	\end{itemize}
\end{definition}

Maintenant que nous avons une syntaxe pour notre langage, nous allons pouvoir lui en donner un sens: nous allons alors définir sa sémantique.

\begin{definition}[Sémantique des expressions des fonctions $\mu$-récursives]
	Notons $\mathcal{F}_{\text{partielle}} \left(\N^k, \N\right)$ l'ensemble des fonctions partielles de $\N^k$ dans $\N$. Avec les notations précédentes, on définit la fonction $\llbracket \;\; \rrbracket : \mathcal{L}_{\mu R} \to \cup_{k \in \N} \mathcal{F}_{\text{partielle}} \left(\N^k, \N\right)$ par induction:
	\begin{itemize}
		\item $\llbracket \mathbb{O} \rrbracket: \backslash \mapsto 0$;
		\item $\llbracket \sigma \rrbracket: x \mapsto x + 1$;
		\item $\llbracket \pi_i^n \rrbracket: \left(x_1, \dots, x_n\right) \mapsto x_i$;
		\item $\llbracket \circ \left(F, G_1, \dots, G_n\right) \rrbracket: \overrightarrow{x} \mapsto \llbracket F \rrbracket \left(\llbracket G_1 \rrbracket\left(\overrightarrow{x}\right), \dots, \llbracket G_n \rrbracket\left(\overrightarrow{x}\right) \right)$ ;
		\item $\llbracket \textrm{rec}\left(F, G\right) \rrbracket = g$  où \[\begin{array}{ccll}
		g: & \N^{n+1} & \to & \N\\
		& (\overrightarrow{x}) & \mapsto & \left \{\begin{array}{ll}
		\llbracket F \rrbracket \left(\overrightarrow{x}\right) & \text{si } k =0\\
		\llbracket G \rrbracket \left(\overrightarrow{x}, k-1, g\left(\overrightarrow{x}, k-1\right)\right) & \text{sinon}
		\end{array} \right.
		\end{array}  \]
		\item $\llbracket \textrm{mu}(F) \rrbracket: \overrightarrow{x} \mapsto \mu_i . \llbracket F \rrbracket\left(\overrightarrow{x}, i\right)$ où $\mu_i . \llbracket F \rrbracket\left(\overrightarrow{x}, i\right)$ est le plus petit $i \in \N$ tel que $\llbracket F \rrbracket\left(\overrightarrow{x}, i\right) \neq 0$ et est non défini si un tel $i$ n'existe pas.
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
	Une fonction $f: \N^{k} \to \N$ est une \emph{fonction $\mu$-récursive} si une expression de $\mathcal{L}_{\mu R}$ la dénote.
\end{definition}

\begin{exemple}
	Les fonctions $\mu$-récursives permettent de définir des fonctions comme l'addition entre deux entiers naturels.
	\[\mathrm{plus}\left(n_1, n_2\right) = \left \{ \begin{array}{ll}
	\pi_1^2\left(n_1, n_2\right) & \text{si } n_2 =0 \\
	\sigma\left(\pi^3_3\left(n_1, n_2-1, \mathrm{plus\left(n_1, n_2-1\right)}\right)\right) & \text{sinon}\\
	\end{array}\right . \]
\end{exemple}

Les fonctions $\mu$-récursives sont le premier modèle caractérisant les fonctions calculables des fonctions non-calculables. Les machines de Turing ont la même expressivité que celles-ci: les fonctions calculables par des machines de Turing sont également calculables par les fonctions $\mu$-récursive et réciproquement. 

\begin{theo}
	Les fonctions $\mu$-récursives sont exactement celles calculable par une machine de Turing.
	\label{theo_MT-rec}
\end{theo}
Pour montrer le théorème, nous avons besoin de coder des entiers en mots et vise-versa de manière à ce que ces opérations soient uniques (une chaîne donne un unique chiffre et ce chiffre donne de manière unique la même chaîne). Pour ce faire, nous utilisons la méthode de Gödel qui voit un mot comme un chiffre écrit dans une base précise. Nous avons à notre disposition deux fonctions $gd$ qui permet de coder une chaîne de caractère à l'aide d'un entier et $gd^{-1}$ sa réciproque (pour plus de détail voir section~\ref{sec:Godel}). La preuve de ce théorème est donnée par les deux propositions suivantes qui donnent les deux inclusions.
\begin{prop}
	Toute fonction calculable par une machine de Turing est une fonction $\mu$-récursive.
\end{prop}
\begin{proof}
Soit $M$ une machine de Turing sur un alphabet $\Sigma$ calculant une fonction $f_{\mathcal{M}} : \Sigma^{*} \rightarrow \Sigma^{*}$. Quitte à déterminiser $\mathcal{M}$, on peut supposer que $\mathcal{M}$ est déterministe. On pose une fonction $gd : \Sigma^{*} \rightarrow \N$ codant les mots de $\Sigma^{*}$ par des entiers. Nous allons montrer qu'il existe $f$ une fonction $\mu$-récursive tel que $f_{\mathcal{M}}(w) = gd^{-1}(f(gd(w)))$.
	
\subparagraph{Hypothèses sur la machine $\mathbb{\mathcal{M}}$} On peut supposer sans perte de généralité qu'il existe $m \in \N^{*}$ tel que $\mathcal{Q} = \{0; \dots; m-1\}$ où $\mathcal{Q}$ est l'ensemble des états de $\mathcal{M}$. De plus, on suppose que $\mathcal{M}$ possède un unique état initial $q_{init} = 0$ et un unique état final $ q_{final} = m-1$ qui est atteint lorsque $\mathcal{M}$ inscrit le dernier caractère de la solution (celui-ci est alors avant la tête de lecture sur le ruban). De plus, on suppose $\mathcal{M}$ complète de telle sorte que la fonction de transition $\delta: \mathcal{Q} \times \Sigma \rightarrow \mathcal{Q} \times \Gamma \times \{\leftarrow; \rightarrow\}$ soit totale. 
	
\subparagraph{Coder des configurations} Pour traduire une exécution d'une machine de Turing déterministe à l'aide de fonctions $\mu$-récursives, il nous faut les définir sur des configurations. Celles-ci interpréteront la suite de configurations représentant cette exécution. Nous devons alors coder les configurations : on code les mots sur les rubans par la méthode de Godël et $\{\leftarrow; \rightarrow\}$ par deux entiers distincts. On peut coder les configurations de la machine de Turing à l'aide de la fonction $\mathsf{code\_conf} : \Sigma^{*} \times \N \times \Sigma^{*} \rightarrow \N^{3}$ définie par $(\alpha, n, \gamma) \mapsto (gd(\alpha), n, gd(\gamma))$. Comme $gd$ est une fonction primitive récursive (elle est une somme finie de multiplications et de puissances), $\mathsf{code\_conf}$ est également primitive récursive.

	
\subparagraph{Définitions des fonctions primitives récursives utilisées lors du fonctionnement d'une machine de Turing déterministe} Le comportement d'une machine de Turing déterministe peut être modélisé par une composition de fonctions primitives récursives sous une minimisation non bornée. Ces fonctions opèrent sur le codage des configurations à l'aide de la fonction $\mathsf{code\_conf}$ qui code les configurations de $\mathcal{M}$.
\begin{description}
	\item[\textsc{init}(x)] donne la configuration initiale de $\mathcal{M}$ pour le mot d'entrée $w$ mis sous forme de Gödel $v$.
		
	\begin{tabular}{cccl}
		\textsc{init}: & $\N$ & $\rightarrow$ & $\N^{3}$ \\
		& $v$ & $\mapsto$ & $\mathsf{code\_conf}(\epsilon, 0, gd^{-1}(v))$ \\
	\end{tabular}
		
	La fonction \textsc{init} est bien primitive récursive car $\textsc{init} = \circ (\mathsf{code\_conf}, \epsilon, \mathbb{O}, \circ(gd^{-1}, \pi_{1}^{1}))$.
		
	\item[\textsc{config$\_$suivante}(x)] donne la configuration suivante d'une configuration $c =(\alpha a, c_2, b\beta)$ sous forme de Gödel que l'on note $x=(x_1, x_2, x_3)$ par $\mathcal{M}$. On définit la fonction \textsc{config$\_$suivante}: $\N^{3} \rightarrow \N^{3}$ par:
	\[ \textsc{config\_suivante}(x_1, x_2, x_3) \mapsto
	\left \{
		\begin{array}{cc}
		\mathsf{code\_conf}(\alpha ab', q', \gamma) & si ~ \delta(c_2, b) = (q', b', \rightarrow) \\
		\mathsf{code\_conf}(\alpha, q', ab'\gamma) & si ~ \delta(c_2, b) = (q', b', \leftarrow) \\
		\end{array}
	\right.
	\]
			
	La fonction \textsc{config$\_$suivante} est une fonction primitive récursive. La fonction de transition, $\delta$ est primitive récursive car elle est à support fini. En effet, une fonction à support fini peut toujours être écrite comme somme finie de fonctions indicatrices. Ces dernières étant, elles-même, primitives récursives par le prédicat \textsc{égalité}. On en conclut, que les fonctions à support fini peuvent être réécrites à l'aide d'une conditionnelle et de fonctions primitives récursives. 
	
	Soient $(x_1, x_2, x_3)$ la configuration encodée de la configuration $c = (c_1, c_2, c_3)$. On note $\delta(c_2, b) = (q', b', \delta_3)$ où $\delta_3 \in \{\leftarrow;\rightarrow\}$. On récupère ces valeurs à l'aide d'une projection sur le résultat de cette fonction (ceci est primitif récursif). On a alors
		
	\[\textsc{config$\_$suivante}(x_1, x_2, x_3) = 
	\left \{
		\begin{array}{cc}
		(\circ (\mathsf{code\_conf}, \alpha ab', q', \gamma)) & si ~ \delta_3 = \rightarrow \\
		(\circ (\mathsf{code\_conf}, \alpha, q', ab'\gamma)) & si ~ \delta_3 = \leftarrow \\
		\end{array}
	\right.
	\]
	qui est alors primitive récursive.
		
		
	\item[\textsc{config}(x, n)] donne la configuration après $n$ étapes de calcul d'une configuration $c$ sous forme de Gödel que l'on note $x$ dans $\mathcal{M}$. On définit \textsc{config}: $\N^{3} \times \N \rightarrow \N^{3}$ tel que:
	\[ \textsc{config}(x, n) \mapsto
	\left  \{
		\begin{array}{ll}
		x & si ~ n = 0 \\
		\textsc{config\_suivante}(\textsc{config}(x, n-1)) & sinon \\
		\end{array}
	\right.
	\]
	qui est primitive récursive car $\textsc{config} = rec(\pi_{1}^{3}, \circ (\textsc{config\_suivante}, \pi_{3}^{3}))$;
		
	\item[\textsc{stop}(x)] est un prédicat qui teste si la configuration donnée $c = (c_1, c_2, c_3)$ dont la représentation de Gödel est $x= (x_1, x_2, x_3)$ est finale.
		
	\begin{tabular}{cccl}
		\textsc{stop}: & $\N^{3}$ & $\rightarrow$ & $\{0; 1\}$ \\
		& $(x_1, x_2, x_3)$ & $\mapsto$ & $x_2 = m-1$ \\
	\end{tabular}
		
	La fonction \textsc{stop} est bien récursive primitive car $\textsc{stop} = \circ (egal, \pi_{2}^{3}, m-1)$.
		
	\item[\textsc{sortie}(x)] donne la valeur du ruban de $\mathcal{M}$ lorsqu'elle est dans une configuration finale $c_{\text{finale}} = (c_1, c_2, c_3)$ dont la représentation de Gödel est $x= (x_1, x_2, x_3)$.
		
	\begin{tabular}{cccl}
		\textsc{sortie}: & $\N^{3}$ & $\rightarrow$ & $\N$ \\
		& $(x_1, x_2, x_3)$ & $\mapsto$ & $x_1$ \\
	\end{tabular}
		
	La fonction \textsc{sortie} est bien récursive primitive car $\textsc{sortie} = \pi_{1}^{3}$.
\end{description}
	
\subparagraph{Représentation de $\mathcal{M}$ et conclusion} La fonction $f$ recherchée est alors $f(x) = \textsc{sortie}(\textsc{config}(\textsc{init}(x), \textsc{nb\_pas}(x)))$ où $\textsc{nb\_pas}(x) = \mu i. \textsc{stop}(\textsc{config}(\textsc{init}(x),i))$. Comme \textsc{nb$\_$pas} est une minimisation non bornée d'une fonction primitive récursive $f(x,i) = \circ (\textsc{stop}, \circ (\textsc{config}, \circ (\textsc{init}, \pi_{1}^{2}), \pi_{2}^{2})) $, elle est $\mu-recursive$. Donc $f$ est $\mu$-récursive par composition de fonctions primitives récursives et $\mu$-récursive.
\end{proof}

%Notons que le prédicat $\textsc{stop}(\textsc{config}(\textsc{init}(x),i))$ est un prédicat sûr (il existe toujours un $i$ pour la minimisation) puisque la machine de Turing $\mathcal{M}$  calcul une fonction et donc s'arrête toujours.  
	
Réciproquement, une fonction $\mu$-récursive peut être simulée par une machine de Turing. Pour chacun des éléments syntaxiques nous allons construire une machine de Turing capable d'interpréter cette fonction. 

\begin{prop}
	Toute fonction $\mu$-récursive est aussi calculable par une machine de Turing.
\end{prop}
\begin{proof}[Idée de la preuve]
	La preuve se fait par induction sur la structure des expressions primitives récursives.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Étude de la fonction nulle} Machine de Turing qui remplace les arguments par $0$.
		\item \textbf{Étude de la fonction successeur} Machine de Turing qui remplace en incrémentant d'un le dernier nombre écrit.
		\item \textbf{Étude de la fonction projection} Machine de Turing qui recopie le $i^{\text{ème}}$ argument en première place et efface le reste du ruban.
		\item \textbf{Étude de la fonction composition} Machine de Turing qui remplace sur la deuxième machine de Turing ses arguments par le résultat de ceux-ci après exécution de la première lorsqu'ils en sont l'entrée.
		\item \textbf{Étude de la récursivité} Machine de Turing utilisant une boucle \textsc{For} pour exécuter le nombre de fois nécessaire la récursion.
		\item \textbf{Étude de la minimisation non bornée} Machine de Turing utilisant une boucle \textsc{While} pour exécuter le nombre de fois nécessaire la minimisation.
	\end{itemize}
\end{proof}


\paragraph{Cas du $\lambda$-calcul} Le $\lambda$-calcul est le deuxième modèle historique de calcul modélisant les fonctions récursives \cite{Lassaigne-Rougemont}. Nous montrons son équivalence aux machines de Turing via les fonctions $\mu$-récursives. On commence par définir le langage du $\lambda$-calcul.

\begin{definition}[Termes]
	L'ensemble $L$ des termes du $\lambda$-calcul est le plus petit ensemble tel que:
	\begin{itemize}
		\item les variables $x, y, z, \dots$ sont des termes;
		\item si $u$ et $v$ sont des termes, $(uv)$ est un terme;
		\item si $x$ est une variable et $t$ un terme, $\lambda x \: t$ est un terme.
	\end{itemize}
	Le terme $(uv)$ représente l'application de la fonction $u$ à l'argument $v$. Le terme $\lambda x \: t$ représente la fonction qui, à la variable $x$, associe le terme $t$: ce terme est obtenu par abstraction sur la variable $x$.
\end{definition}

\begin{exemple}[Codage des entiers]
	Le $\lambda$-calcul nous permet de coder des entiers, comme les fonctions $\mu$-récursives avec la fonction récursive et la constante nulle. On a alors:
	\begin{itemize}
		\item $0 = \lambda(fx) x$ \quad $-1 = \lambda(fx) fx$ \quad $-2 = \lambda(fx) f(fx)$
		\item $n = \lambda(fx) \underbrace{f\left(f\left(\dots(fx)\dots\right)\right)}_{f \text{ itéré } n \text{ fois}} = \lambda(fx) f^n x$
	\end{itemize}
\end{exemple}

L'équivalence entre le modèle du $\lambda$-calcul et celui des machines de Turing se montre via les fonctions $\mu$-récursive. On montre que le modèle du $\lambda$-calcul est équivalent à celui des fonctions $\mu$-récursives (théorème~\ref{theo_rec-lambda}). Cette équivalence est la plus simple à montrer car ces deux modèles ont été construits avec le même objectif : formaliser la récursivité. Ensuite, nous pouvons conclure de l'équivalence aux machines de Turing via l'équivalence de celles-ci aux fonctions $\mu$-récursives (on applique le théorème~\ref{theo_MT-rec}).

\begin{theo}
	Les fonctions $\mu$-récursives sont exactement représentable par les termes du $\lambda$-calcul.
	\label{theo_rec-lambda}
\end{theo}

\begin{cor}
	Les fonctions calculable par une machine de Turing déterministe sont exactement représentable par les termes du $\lambda$-calcul.
\end{cor}



\subsection{La théorie de la calculabilité}
\label{subsec:calculabilite}

La théorie calculabilité se fonde sur la thèse de Church, son but est de classifier les fonctions en deux catégories: les fonctions calculables et les autres. Lorsque nous étudions cette théorie du point de vue des machines de Turing, nous nous ramenons en un problème de classification sur les langages. On parle alors de la théorie de la décidabilité: nous classons les langages tels qu'ils soient ou non décidables par une machine de Turing. Dans la suite, nous nous consacrons à des problèmes que nous souhaitons classer. Pour cela nous les voyons comme des langages acceptés ou non par des machines de Turing.

\begin{definition}[Machine de Turing universelle \protect{\cite{Wolper}}]
	Une \emph{machine de Turing universelle} peut simuler n'importe quelle machine de Turing.
\end{definition}

Une machine de Turing universelle peut être vue comme un interpréteur de machines de Turing. En effet, comme les interpréteurs, elle prend en paramètre une autre machine de Turing que l'on applique un mot d'entrée $w$. La machine universelle donne alors le résultat de la machine qu'elle simule sur son entrée $w$.

\begin{definition}[Les classes R et RE \protect{\cite{Wolper}}]
	Un langage est dit \emph{récursif} s'il est décidable par une machine de Turing. On définit la classe de \emph{langages $R$} contenant les langages récursifs, soit $R = \{L | L \text{ est un langage décidé par une machine de Turing}\}$. 
	
	Un langage est dit \emph{récursivement énumérable} s'il est accepté par une machine de Turing. On définit la classe de \emph{langages $RE$} contenant les langages récursivement énumérables, soit $RE = \{L |L \text{ est un langage accepté par une machine de Turing}\}$.
\end{definition}

La thèse de Church introduit l'équivalence entre calculabilité et décidabilité par une machine de Turing. Donc les classes $R$ et $RE$ marquent la frontière de la calculabilité. La classe $R$ contient les problèmes décidables et donc les langages calculables. La classe $RE$ quant-à elle contient des langages décidables (car elle contient la classe $R$) mais pas que. On va donner un exemple de problème qui est dans la classe $RE$ mais qui n'est pas décidable: le problème de l'\textsc{Arrêt}.
		
\begin{definition}
	Le \emph{problème de l'\textsc{Arrêt}} sur une machine de Turing déterministe.
	
	\noindent\begin{tabular}{rl}
	Problème & \textsc{Arrêt} \\
	\textbf{entrée}: & Une machine de Turing déterministe $M$; un mot $w$ \\
	\textbf{sortie } & Oui si $M(w)$ s'arrête; non sinon \\
\end{tabular}
\end{definition}

\begin{theo}[Un premier problème indécidable \protect{\cite{Wolper}}]
	Le problème de l'\textsc{Arrêt} est indécidable et dans RE.
\end{theo}	
\begin{proof}[Idée de la preuve]
	On donne une machine de Turing universelle $\mathcal{U}$ qui accepte l’entrée $\mathcal{M}$,$w$ si et seulement si $\mathcal{M}$ s’arrête sur $w$. Ceci montre que le problème de l'arrêt est récursivement énumérable.
	
	Pour montrer que le problème de l'\textsc{Arrêt} est indécidable, on raisonne par l'absurde. Il existe alors une machine de Turing $\mathcal{A}$ telle que elle s'arrête pour tout entrée $\mathcal{M}$, $w$ et accepte une telle entrée si et seulement si $\mathcal{M}(w)$ termine. On construit une machine \textsc{paradoxe} (algorithme~\ref{algo:arret}). On remarque que \textsc{paradoxe}(\textsc{paradoxe}) ne termine pas si et seulement si $\mathcal{A}$ accepte $\left(\textsc{paradoxe},\left<\textsc{paradoxe}\right>\right)$ où $\left<\textsc{paradoxe}\right>$ est le codage de la machine de Turing \textsc{paradoxe}. Soit  \textsc{paradoxe}(\textsc{paradoxe}) ne termine pas si et seulement si \textsc{paradoxe}(\textsc{paradoxe}) termine. Contradiction.
\end{proof}

\begin{minipage}{0.46\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1]
			\Procedure{\textsc{Paradoxe}}{$\mathcal{M}$} X
			\If{$\mathcal{A}$ accepte $\left(\mathcal{M},\left<\mathcal{M}\right>\right)$}
			\State Boucler
			\Else
			\State Accepter
			\EndIf
			\EndProcedure
		\end{algorithmic}
		\captionof{algorithm}{La procédure \textsc{Paradoxe} de la preuve de l'indécidabilité du problème de l'\textsc{Arrêt}.}
		\label{algo:arret}
	\end{algorithm}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{0.46\textwidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1]
			\Procedure{$\mathcal{N}_{\mathcal{M}, w}$}{$x$} 
			\State $\mathcal{M}(w)$.
			\If{$G$ accepte $x$}
			\State accepter
			\Else
			\State rejeter
			\EndIf
			\EndProcedure
		\end{algorithmic}
		\captionof{algorithm}{La procédure $\mathcal{N}_{\mathcal{M}, w}$ de la preuve du théorème de Rice.}
		\label{algo:Rice}
	\end{algorithm}
\end{minipage}

\begin{definition}[Réduction d'un problème\protect{\cite{Wolper}}]
	Une \emph{réduction d'un problème} $A$ à un problème $B$ est une fonction $tr$ calculable telle que pour toute instance $w$ de $A$, $w$ est instance positive de $A$ si et seulement si $tr(w)$ est une instance positive de $B$. On dit que $A$ se réduit à $B$ si une telle réduction existe.
\end{definition}

\begin{figure}
	\begin{minipage}{0.46\textwidth}
		\begin{tikzpicture}[auto, thick, >=latex]
		\draw
		% Drawing the blocks of first filter :
		node at (-1,0) [rectangle,draw=none, name=input1] {} 
		node at (1.5,0) [rectangle,draw=black] (red) {Réduction $tr$}
		node at (4,0) [rectangle,draw=none] (tr) {$tr(w)$}
		node at (5.75,0) [rectangle,draw=black] (B) {B}
		node at (7,0) [rectangle,draw=none] (fin) {};
		% Joining blocks. 
		% Commands \draw with options like [->] must be written individually
		\draw[->](input1) -- node[near start]{$w$}(red);
		\draw[-](red) -- node {} (tr);
		\draw[->](tr) -- node {} (B);
		\draw[->](B) -- node {} (fin);
		% Boxing and labelling noise shapers
		\draw [color=gray,thick](-0.25,-1) rectangle (6.5,1.5);
		\node at (-0.25,1.25) [above=5mm, right=0mm] {\textsc{A}};
		\end{tikzpicture}
		\caption{Schéma du principe de réduction dans le cas général.}
		\label{fig:principeRed}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.46\textwidth}
		\begin{tikzpicture}[auto, thick, >=latex]
		\draw
		% Drawing the blocks of first filter :
		node at (-1.25,0) [rectangle,draw=none, name=input1] {} 
		node at (1.5,0) [rectangle,draw=black] (red) {Réduction $tr$}
		node at (4,0) [rectangle,draw=none] (tr) {$\mathcal{N}_{\mathcal{M}, w}$}
		node at (5.5,0) [rectangle,draw=black] (B) {B}
		node at (6.5,0) [rectangle,draw=none] (fin) {};
		% Joining blocks. 
		% Commands \draw with options like [->] must be written individually
		\draw[->](input1) -- node[near start]{$\mathcal{M},w$}(red);
		\draw[-](red) -- node {} (tr);
		\draw[->](tr) -- node {} (B);
		\draw[->](B) -- node {} (fin);
		% Boxing and labelling noise shapers
		\draw [color=gray,thick](-0.25,-1) rectangle (6,1.5);
		\node at (-0.25,1.25) [above=5mm, right=0mm] {\textsc{Arrêt}};
		\end{tikzpicture}
		\caption{Schéma du principe de réduction au problème de l'\textsc{Arrêt} dans le cadre du théorème de Rice.}
		\label{fig:riceRed}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{theo}[Utilisation des réductions]
	Si $A$ se réduit à $B$, alors:
	\begin{itemize}
		\item $B$ décidable implique $A$ décidable;
		\item $A$ indécidable implique $B$ indécidable.
	\end{itemize}
\end{theo}
 
\begin{definition}
	On définit le \emph{problème de \textsc{Pavage de Wang}} pour une famille finie de tuiles permettant de paver le plan.
	
	\noindent\begin{tabular}{rl}
	Problème & \textsc{Pavage de Wang} \\
	\textbf{entrée}: & Une famille finie de tuiles carrées telle qu'on attribue à chaque triangle défini \\
	 & par un côté du carré une couleur  \\
	\textbf{sortie } & Oui si le jeu de tuiles permet de paver le plan; non sinon \\
\end{tabular}
\end{definition}

\begin{appli}
	Le \textsc{pavage de Wang} est indécidable 
\end{appli}

Le théorème de Rice qui est un résultat d'indécidabilité est intéressant car sa preuve met en application cette notion de réduction à une classe de problèmes. De plus, il a de nombreuses applications en informatique. En effet, les programmes informatiques (ou de manière plus abstraite les algorithmes) sont un langage dans $RE$ (on peut tous les énumérer car on peut les dénombrer via la réduction de Gödel). Le théorème de Rice implique qu'il n'existe pas d'algorithme capable de vérifier une propriété non triviale sur les programmes comme par exemple leur correction. Ce résultat d'impossibilité théorique a introduit de nombreux champs de recherches dans la vérification formelle.

\begin{theo}[Rice \protect{\cite{Wolper}}]
	Pour toute propriété non triviale $\mathcal{P}$ sur les langages récursivement énumérables, le problème de savoir si le langage $L(\mathcal{M})$ d'une machine de Turing $\mathcal{M}$ vérifie $\mathcal{P}$ est indécidable.
\end{theo}	
\begin{proof}
	Sans perte de généralité, on suppose que $\emptyset \in \mathcal{P}$. On définit le problème $P_{\mathcal{P}}$.
	
	\noindent\begin{tabular}{rl}
		Problème & $P_{\mathcal{P}}$ \\
		\textbf{entrée}: & Une machine de Turing $\mathcal{M}$ \\
		\textbf{sortie}: & Oui si $L\left(\mathcal{M}\right) \in \mathcal{P}$; non sinon \\
	\end{tabular}
	
	Réduisons \textsc{Arrêt} à $P_{\mathcal{P}}$ (voir Figure~\ref{fig:riceRed}). Soit $G \in \mathcal{P}$. Comme $G \in RE$, il existe une machine $G$ qui accepte $G$. La réduction $tr$ est définie par $tr(\mathcal{M},w)=\mathcal{N}_{\mathcal{M},w}$ où $\mathcal{N}_{\mathcal{M},w}$ est la machine décrite dans l'algorithme~\ref{algo:Rice}.
	\begin{enumerate}
		\item $tr$ est une fonction calculable : on construit effectivement $\mathcal{N}_{\mathcal{M},w}$ à partir de $\mathcal{M}$ et $w$;
		\item $(\mathcal{M},w)$ instance positive de \textsc{Arrêt} si et seulement si $\mathcal{M}$ s’arrête sur $w$. Comme \begin{displaymath}
		L\left(\mathcal{N}_{\mathcal{M},w}\right) = \left \{ \begin{array}{cc}
		G & \text{si } \mathcal{M} \text{ s'arrête sur } w \\
		\empty & \text{sinon} \\
		\end{array}
		\right.
		\end{displaymath} $(\mathcal{M},w)$ instance positive de \textsc{Arrêt} si et seulement si $L\left(\mathcal{N}_{\mathcal{M},w}\right) \in \mathcal{P}$. Donc, $(\mathcal{M},w)$ instance positive de \textsc{Arrêt} si et seulement si $tr(\mathcal{M},w)=\mathcal{N}_{\mathcal{M},w}$ est instance positive de $\mathcal{P}$.
	\end{enumerate}	
\end{proof}

\begin{appli}
	Si on considère $\mathcal{P} = \emptyset$, le problème \textsc{LangageVide} est indécidable.
	\noindent\begin{tabular}{rl}
		Problème & \textsc{LangageVide} \\
		\textbf{entrée}: & Une machine de Turing $\mathcal{M}$ \\
		\textbf{sortie}: & Oui si $L\left(\mathcal{M}\right) = \emptyset$; non sinon \\
	\end{tabular}
\end{appli}